~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : poo
thème : listes de listes
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========

Dans cet exercice, on appelle carré d’ordre $n$ un tableau de $n$ lignes et $n$ colonnes dont chaque case contient un entier naturel.

Exemples :
![image](carre085.png){: .center}

Un carré est dit semimagique lorsque les sommes des éléments situés sur chaque ligne, chaque
colonne sont égales.

- Ainsi c2 et c3 sont semimagiques car la somme de chaque
ligne, chaque colonne et chaque diagonale est égale à 8 pour c2 et 12 pour c3.

- Le carre c3bis n'est pas semimagique car la somme de la première ligne est égale à 15 alors que celle de la deuxième ligne
est égale à 10.

La classe `Carre` ci-après contient des méthodes qui permettent de manipuler des carrés.

- La méthode constructeur crée un carré sous forme d’un tableau à deux dimensions
à partir d’une liste d’entiers, et d’un ordre.

- La méthode `affiche` permet d’afficher le carré créé.

Exemple :

~~~ {.python .amc file="Q_1.md" bareme="3"}
    >>> liste = (3, 4, 5, 4, 4, 4, 5, 4, 3)
    >>> c3 = Carre(liste, 3)
    >>> c3.affiche()
    [3, 4, 5]
    [4, 4, 4]
    [5, 4, 3]
~~~

Compléter la méthode `est_semimagique` qui renvoie `True` si le carré est semimagique, `False` sinon. Puis tester la fonction `est_semimagique` sur les carrés c2, c3 et c3bis.

~~~ {.python}
    class Carre:
        def __init__(self, liste, n):
            self.ordre = n
            self.tableau = [[liste[i + j * n] for i in range(n)] for j in range(n)]
    
        def affiche(self):
            '''Affiche un carré'''
            for i in range(self.ordre):
                print(self.tableau[i])
    
        def somme_ligne(self, i):
            '''Calcule la somme des valeurs de la ligne i'''
            somme = 0
            for j in range(self.ordre):
                somme = somme + self.tableau[i][j]
            return somme
    
        def somme_col(self, j):
            '''Calcule la somme des valeurs de la colonne j'''
            somme = 0
            for i in range(self.ordre):
                somme = somme + self.tableau[i][j]
            return somme
    
        def est_semimagique(self):
            s = self.somme_ligne(0)
    
            #test de la somme de chaque ligne
            for i in range(...):
                if ... != s:
                    return ...
    
            #test de la somme de chaque colonne
            for j in range(...):
                if ... != s:
                    return ...
    
            return ...
~~~

Listes permettant de générer les carrés c2, c3 et c3bis :

~~~ {.python}
    lst_c2 = [1, 7, 7, 1]
    lst_c3 = [3, 4, 5, 4, 4, 4, 5, 4, 3]
    lst_c3bis = [2, 9, 4, 7, 0, 3, 6, 1, 8]
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1.md" bareme="1"}
>>> lst_c2 = [1, 7, 7, 1]
>>> c2 = Carre(lst_c2, 2)
>>> c2.est_semimagique()
True
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_2.md" bareme="1"}
>>> lst_c3 = [3, 4, 5, 4, 4, 4, 5, 4, 3]
>>> c3 = Carre(lst_c3, 3)
>>> c3.est_semimagique()
True
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3.md" bareme="1"}
>>> lst_c3bis = [2, 9, 4, 7, 0, 3, 6, 1, 8]
>>> c3_bis = Carre(lst_c3bis, 3)
>>> c3_bis.est_semimagique()
False
~~~

